\exptitle{Гидравлический черный ящик}

\textbf{Задание:}
Внутри выданного вам "серого ящика" размещена трубка постоянного сечения, концы которой выведены наружу. Схема расположения трбки внтри "серого ящика" показана на рисунке. Параллельные участки сонаправлены с длинной стороной ящика. \\
Определите:
\begin{enumcyr}
    \item полную длину трубки $L_0$
    \item угол $\alpha$
    \item длину наклонного участка
\end{enumcyr}

\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.3\textwidth}
    \vspace{-1.5cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node  (0) at (-8, 3) {};
        \node  (1) at (-4, 3) {};
        \node  (2) at (-8, -1.75) {};
        \node  (3) at (-4, -1.75) {};
        \node  (4) at (-7.5, 4.75) {};
        \node  (5) at (-7.5, -1) {};
        \node  (6) at (-4.75, 2) {};
        \node  (7) at (-4.75, -3) {};
        \node  (8) at (-6.75, -0.75) {};
        \node  (9) at (-5.25, 2.25) {};
        \node  (10) at (-7.25, 4.75) {};
        \node  (11) at (-7.25, -0.75) {};
        \node  (12) at (-7, -0.75) {};
        \node  (13) at (-5.5, 2.5) {};
        \node  (14) at (-4.5, 2.25) {};
        \node  (15) at (-4.5, -3) {};
        \node  (17) at (-7, -0.25) {$\alpha$};
        \node  (19) at (-6.75, -0.75) {};
        \node  (21) at (-6.575, -0.15) {};
        \node  (22) at (-7.35, 0) {};
        \node  (23) at (-4.25, 1.75) {};
        \node  (24) at (-5.5, -1.25) {};
        \node  (25) at (-5, 0.25) {$L$};
        \draw (0.center) to (1.center);
        \draw (1.center) to (3.center);
        \draw (3.center) to (2.center);
        \draw (2.center) to (0.center);
        \draw (4.center) to (5.center);
        \draw (6.center) to (7.center);
        \draw [in=240, out=60] (8.center) to (9.center);
        \draw [bend left=45, looseness=1.50] (9.center) to (6.center);
        \draw [bend right=45, looseness=1.25] (5.center) to (8.center);
        \draw (10.center) to (11.center);
        \draw (11.center) to (12.center);
        \draw (12.center) to (13.center);
        \draw [bend left=45] (13.center) to (14.center);
        \draw (14.center) to (15.center);
        \draw [-, draw={rgb,255: red,191; green,191; blue,191}, bend left=45] (22.center) to (21.center);
        \draw [-, draw={rgb,255: red,128; green,128; blue,128}, dashed] (19.center) to (24.center);
        \draw [-, draw={rgb,255: red,128; green,128; blue,128}, dashed] (9.center) to (23.center);
        \draw [<->, draw={rgb,255: red,128; green,128; blue,128}, fill=none, thick] (24.center) to (23.center);
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\medskip

\expequipment{серый ящик, стакан с водой, скотч, нить, шприц, стакан, лист миллиметровки.}

\expcomment{
    Эксперимент сложный и требует терпения. Здесь очень сильный капиллярный эффект, поэтому процессы проходят медленно.
}

\medskip

\solution{
    Определение $L_0$ например набираем шприцом из стакана снизу жидкость, пока она не наберется доверху или можно горизонтально залить.
    
    \medskip
    $\textbf{Вариант I}$:
    1) Заливать немного и поворачивать, в сторону второй трубки, пока не польется, но нужно подобрать кол-во, чтобы слилось только когда повернем, то есть меньше длины горизонтальной трубы, но больше чем удерживаемая капиллярным эффектом. Получили $\alpha$\\
    2) Теперь поставили на нужный угл и понемногу заливаем, через шприц с открытым поршнем пока не польется, но понемногу, чтобы успело установтся равновесие. Залитый объем - длина колена\\
    $\textbf{Вариант II}$:
    1) Работает на сообщающихся сосудах. Заливаем определенный объем и поворачиваем так, чтобы из длинной трубки было видно жидкость и ставим уровень, проводим горизонталь. Наклоняем еще против второй трубки и поднимаем трубку так, чтобы снова был тот же уровень, то есть тогда и в невидимом конце та же самая точка, проводим горизонталь - уровни пересекаются в колене трубки. \\
    2) Повторяем для другого объема, соединяем точки и получаем прямую, соединяем с прямой видимой трубки - получаем угл.
    3) Для повторяем из варианта I пункт 2.

    
    \medskip
    
    Длина трубки 97 - 100 см, угл $30^o$
    

}
